<!DOCTYPE chapter>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="fbapi" xml:lang="ru">
    <info>
        <title>Firebird API</title>
    </info>
    <para>Для написания внешних процедур, функций или триггеров на компилируемых языках
        программирования нам потребуются знания о новом объектно ориентированном API Firebird.
        Данное руководство не включает полного описания Firebird API. Вы можете ознакомится с ним в
        каталоге документации, распространяемой вместе с Firebird
            (<filename>doc/Using_OO_API.html</filename>). Для русскоязычных пользователей существует
        перевод данного документа доступный по адресу <link
            xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
            xlink:href="https://github.com/sim1984/fbapi30/releases/download/0.5/fbapi.pdf"
        />.</para>
    <para>Подключаемые файлы для различных языков программирования, содержащие интерфейсы API, не
        распространяются в составе Firebird. Вместо этого распространяется файл описания интерфейсов
            <filename>include/firebird/FirebirdInterface.idl</filename>. С помощью инструмента CLOOP
        на основе этого IDL файла можно сгенерировать файл интерфейсов для конкретного языка
        программирования (<filename>IdlFbInterfaces.h</filename> или
            <filename>Firebird.pas</filename>).</para>
    <para>CLOOP — Cross Language Object Oriented Programming. Этот инструмент не входит в поставку
        Firebird. Его можно найти в исходных кодах <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
            xlink:href="https://github.com/FirebirdSQL/firebird/tree/B3_0_Release/extern/cloop"/>.
        После того как инструмент будет собран, можно сгенерировать API для вашего языка
        программирования. Для Object pascal это делается следующей командой:
        <programlisting>
cloop FirebirdInterface.idl pascal Firebird.pas Firebird --uses SysUtils \
  --interfaceFile Pascal.interface.pas \
  --implementationFile Pascal.implementation.pas \
  --exceptionClass FbException --prefix I \
  --functionsFile fb_get_master_interface.pas            
        </programlisting>
        Файлы <filename>Pascal.interface.pas</filename>,
            <filename>Pascal.implementation.pas</filename> и
            <filename>fb_get_master_interface.pas</filename> можно найти по адресу <link
            xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
            xlink:href="https://github.com/FirebirdSQL/firebird/tree/B3_0_Release/src/misc/pascal"
        />. </para>

    <note>
        <para>В данном случае для интерфейсов Firebird API будет добавлен префикс I, так как это
            принято в Object Pascal.</para>
    </note>

    <section xml:id="fbapi-livetime">
        <title>Управление временем жизни</title>

        <para>Интерфейсы Firebird не основываются на спецификации COM, поэтому управление их
            временем жизни осуществляется иначе.</para>

        <para>В Firebird существует два интерфейса, имеющих дело с управлением временем жизни:
                <interfacename>IDisposable</interfacename> и
                <interfacename>IReferenceCounted</interfacename>. Последний особенно активен при
            создании других интерфейсов: <interfacename>IPlugin</interfacename> подсчитывает ссылки,
            как и многие другие интерфейсы, используемые подключаемыми модулями. К ним относятся
            интерфейсы, которые описывают соединение с базой данных, управление транзакциями и
            операторы SQL.</para>

        <para>Не всегда нужны дополнительные издержки интерфейса с подсчетом ссылок. Например,
                <interfacename>IMaster</interfacename>, основной интерфейс, который вызывает
            функции, доступные для остальной части API, имеет неограниченное время жизни по
            определению. Для других интерфейсов API время жизни строго определяется временем жизни
            родительского интерфейса; интерфейс IStatus не является многопоточным. Для интерфейсов с
            ограниченным временем жизни полезно иметь простой способ их уничтожения, то есть функцию
                <methodname>dispose()</methodname>.</para>

        <tip>
            <para>Если вы не знаете, как уничтожается объект, посмотрите его иерархию, если в ней
                есть интерфейс <interfacename>IReferenceCounted</interfacename>. Для интерфейсов с
                подсчётом ссылок, по завершению работы с объектом необходимо уменьшить счётчик
                ссылок вызовом метода <methodname>release()</methodname>.</para>
        </tip>
    </section>
</chapter>
